# Bekerja di restoran 

Periode semasa bekerja di restoran Indonesia di Paris merupakan bagian dari hidup kami semua yang sangat menarik, kalau dilihat dari macam-macam segi. Periode ini telah juga lebih memperkaya “halaman” kehidupan saya yang sudah berliku-liku, dan juga memberikan kesempatan untuk belajar mengenal hal-hal baru yang selama ini belum pernah saya lakukan. Umpamanya: menyambut tamu restoran dengan baik, menerima pesanan, mengantar makanan, mengerjakan pengelolaan restoran yang menyangkut macam-macam bidang. 

Pada permulaannya, ketika restoran akan dibuka dan sudah berjalan beberapa waktu lamanya, kami semua berusaha untuk belajar dari George Hébré \(Le Temps de Cerises\) dan Mme Zachet dan anaknya \(restoran Le Madras\), bagaimana berhubungan dengan fournisseur \(untuk supply bahan dapur, minuman, kopi\), peraturan-peraturan tentang restoran \(kebersihan, pemadam kebakaran, lisensi minuman\), peraturan jam kerja pegawai, masalah URSSAF, pajak, berurusan dengan bank dll. Dari Jean Mata \(ALDEA\) yang mengurusi pembukuan telah didapat juga pelajaran-pelajaran yang berharga. 

Memang, ketika di Indonesia saya pernah menjadi Bendahara PWI Pusat dan PWAA \(kemudian KIAPMA\), dan pemimpin redaksi suratkabar dan majalah, tetapi masalah tata buku restoran dan lagi pula di Perancis, adalah soal yang baru sama sekali. Jadi, memerlukan pengenalan baru, walaupun secara garis besar.

Ketika restoran akan dibuka, teman-teman Indonesia yang ada di Paris dan kota-kota lainnya \(Gien, Lure dll\), dan juga banyak teman-teman Perancis yang selama bertahun-tahun sebelumnya sudah melakukan kegiatan-kegiatan bersama \(soirée, Fête de l’Humanité dll\) telah bekerja keras untuk menangani macammacam pekerjaan. Sekitar lima belas orang waktu itu telah dikerahkan. Ada yang membuat papan nama “Restoran INDONESIA” yang besar dan panjang \(sekitar tiga meter\), ada yang mengecat WC dan tangga, langit-langit salle, dinding dapur. Semua ini dikerjakan dengan sukarela selama kira-kira seminggu. Wajah restoran Le Madras kita ubah dan dapur serta cave \(gudang bawah\) yang tadinya kotor sekali kita rombak. Suasana gotong royong dan entusias waktu itu sangat berkesan, sampai sekarang. 

Beberapa hari setelah ditandatanganinya kontrak “jual-beli tempat,” saya dan seorang kawan Indonesia lainnya \(Em\) sudah mulai tidur di bangku restoran, mengingat banyaknya soal yang harus dihadapi. Bersama banyak teman-teman lainnya kita semua bertekad untuk membikin restoran kita ini sesegera mungkin mendapat sukses. Sebab, waktu itu hutang masih banyak \(kepada Le Madras\), dan setiap bulan harus menyetor 60 000 F selama 6 bulan. Ini merupakan jumlah yang tidak kecil, dan kita tidak bisa main-main. Karena bisa berurusan dengan pengadilan.

Dan kita tidak ingin membikin kesulitan bagi keempat teman Perancis yang sudah menyatakan dukungan mereka pada proyek kita ini dengan menandatangani “surat jaminan tanggung jawab” bahwa setoran utang itu akan kita penuhi setiap bulan. Oleh karena itu, keberhasilan yang cepat adalah mutlak waktu itu. 

Berbagai cara telah kita tempuh untuk membikin pembukaan restoran kita ini bisa dimulai dengan baik sekali. Tiga hari berturutturut kita undang teman-teman dekat dan kenalan-kenalan \(orang Perancis\) untuk makan \(dengan membayar\) di restoran koperasi yang baru kita buka. Ini sekaligus untuk merayakan bersama-sama mereka pembukaan restoran dan juga memperkenalkan masakan-masakan Indonesia. Juga untuk menyatakan terima kasih kepada para penyumbang, seperti teman-teman dari CCFD, Cimade, ALDEA, Boutique de Gestion de Paris, France Terre d’Asile, Louis Joinet, Odile Chartier dan lain-lain. Juga teman-teman dari SMAR \(Kementerian Pertanian\). 

Sejak berdirinya restoran, kita banyak menghubungi organisasi-organisasi yang mempunyai haluan simpatik terhadap masalah-masalah humaniter, Dunia Ketiga, para emigran, para pelarian politik dan lain-lain. Kepada mereka kita beritahukan tentang berdirinya restoran koperasi yang berhaluan “économie sociale” dan menganjurkan supaya organisasi-organisasi itu atau anggota-anggotanya mengunjungi restoran kita. Dalam suatu periode tertentu cukup banyak langganan-langganan kita yang datang dari organisasi-organisasi semacam Amnesty International, Freres des Hommes, Terres des Hommes, Fédération de la Mutualité Française, Secours Populaires Français dan banyak organisasi lainnya.

Seperti halnya banyak kawan lainnya, selama bekerja di restoran ini, saya telah melakukan juga pekerjaan apa saja, dari yang paling kecil sampai yang paling besar. Saya anggap bahwa itu semua merupakan pelengkap dari “Perjalanan Hidup Saya,” sesudah mengalami kegiatan-kegiatan sebagai wartawan di Indonesia, di PWI Pusat, di PWAA dan di Perancis. Tetapi, yang saya sukai adalah ketika melayani langganan. Sebab, ini memberikan kesempatan untuk bisa memberikan kesenangan kepada tamu dengan berbagai cara. Saya merasa puas kalau mereka menyatakan kepuasan mereka juga. 

Kepuasan langganan adalah kunci bagi suksesnya restoran. Sebab, mereka akan berbicara kepada orang lain tentang restoran kita, dan datang lagi lain kali, bahkan dengan membawa orang lain. Di antara tamu-tamu kita ada yang menjadi langganan setia dan bahkan kemudian menjadi sahabat, sejak mereka mendatangi restoran kita untuk pertama kalinya dua puluh tahun yang lalu. 

Ketika restoran dibuka akhir Desember 1982, umur saya sudah 54 tahun. Dalam tahun-tahun selanjutnya, secara berangsur-angsur berbagai pekerjaan saya mulai ditangani oleh teman-teman lainnya. Seorang di antaranya, Soeyoso, saya usulkan untuk menggantikan saya sebagai penanggung jawab utama. Usul ini diterima oleh teman-teman, termasuk temanteman Perancis. Sebab, sejak akhir tahun 1984, sambil bekerja di restoran, saya meneruskan pekerjaan saya dalam tulis-menulis, terutama mengenai hubungan ekonomi antara Perancis dan Indonesia. 

Pekerjaan ini saya lakukan di rumah setiap pagi, sebelum kerja di restoran. Akhirnya saya bekerja sama dengan satu organisasi Perancis yang bernama Association TEC \(Technique, Emploi, Coopération\). Association ini kemudian, dalam bulan Mei 1986, menerbitkan dossier d’études saya dalam bahasa Perancis \(209 halaman\), dengan titel France-Indonésie, 1986 -1989. 

Dalam tahun 1985, saya mengadakan perjalanan sebulan di Tiongkok guna mengumpulkan bahan-bahan untuk menerbitkan dossier tentang hubungan Perancis dan Tiongkok, dengan titel France-Chine, An 2000. Dan dalam tahun 1986, saya diminta oleh CCFD untuk menemani Sergio Regazzoni \(petugas yang mengurusi bagian Asia\) mengunjungi Korea Utara dan Tiongkok. Sejak itu, kegiatan saya mengenai masalah-masalah Tiongkok makin intensif. Saya kemudian menyampaikan demission \(minta berhenti, secara sukarela\) sebagai pegawai restoran, tetapi tetap sebagai anggota koperasi.

Sejak itu, walaupun sudah tidak bekerja lagi sebagai pegawai, saya masih terus mengikuti perkembangan atau jalannya restoran kita. Karena kesibukan yang luar biasa padatnya dengan menerbitkan Chine Express, maka saya sudah makin jarang datang ke restoran. Tetapi, saya usahakan untuk selalu hadir dalam rapatrapat koperasi, dan memberikan sumbangan pikiran kepada teman-teman yang meneruskan usaha ini. Kadang-kadang saya datang juga ke restoran, untuk urusan-urusan tertentu dan untuk mengadakan rendezvous \(perjumpaan\) dengan berbagai orang dalam rangka kegiatan-kegiatan yang lain.

